% Search for all the places that say "PUT SOMETHING HERE".

\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amsmath,textcomp,amssymb,geometry,graphicx,enumerate,xeCJK}

\def\Name{赵俊杰}  % Your name
\def\SID{20211003341}  % Your student ID number
\def\Homework{00} % Number of Homework
\def\Session{Spring 2024}

\title{CS70--Spring 2024 --- Homework \Homework Solutions}
\author{\Name, SID \SID}
\markboth{CS70--\Session\  Homework \Homework\ \Name}{CS70--\Session\ Homework \Homework\ \Name}
\pagestyle{myheadings}
\date{\today}

\newenvironment{qparts}{\begin{enumerate}[{(}a{)}]}{\end{enumerate}}
\def\endproofmark{$\Box$}
\newenvironment{proof}{\par{\bf Proof}:}{\endproofmark\smallskip}

\textheight=9in
\textwidth=6.5in
\topmargin=-.75in
\oddsidemargin=0.25in
\evensidemargin=0.25in

\begin{document}
\maketitle

Collaborators: NONE

\section*{1. 行政事务}
\begin{qparts}
\item \textbf{题目：} 课程网站主页的 URL 是什么？

课程网站主页的 URL 是：https://sp24.eecs70.org/

\item \textbf{题目：} 阅读课程网站上的政策页面。

\begin{enumerate}[(i)]
\item 作业选项和无作业选项的成绩是如何计算的？

作业选项和无作业选项的成绩分别根据各自的评分标准计算，具体见课程政策页面。

\item 讨论课的出勤政策是什么？

讨论课的出勤政策：需要定期参加，缺席过多会影响成绩。

\item 作业何时发布，何时截止？

作业每周发布一次，通常在周五发布，下周六下午4点截止。

\item 作业可以"放弃"多少次？有多少"mini-vitamins"会计入你的成绩？

作业可以"放弃"最多2次，有6个"mini-vitamins"会计入成绩。

\item 期中考试和期末考试的时间是什么时候？

期中考试和期末考试时间请见课程主页公告。

\item 作业需要多少百分比的分数才能获得满分？

作业需要达到90%以上的分数才能获得满分。
\end{enumerate}
\end{qparts}

\newpage
\section*{2. 课程政策}
\begin{qparts}
\item \textbf{题目：} Alice 和 Bob 在学习小组中一起解决一个问题。他们一起写出解决方案并提交，各自在提交中注明他们共同撰写了作业答案。这是否违反课程政策？

是。因为他们一起写出并提交了相同的答案，属于不允许的合作。

\item \textbf{题目：} Carol 参加作业聚会，听 Dan 在白板上描述他对某个问题的解法，并在此过程中做笔记。她根据笔记撰写作业提交，并注明感谢 Dan。这是否违反课程政策？

否。只要Carol独立完成自己的作业并注明感谢Dan，这种讨论是允许的。

\item \textbf{题目：} Erin 在学习课程材料时偶然发现一个与作业问题相关的证明。她阅读并理解后，采用相同的方法撰写自己的解决方案，并在提交作业时引用了网站。这是否违反课程政策？

否。Erin参考了外部资料并注明了引用，属于允许的行为。

\item \textbf{题目：} Frank 在作业中遇到困难，向 Grace 寻求帮助。Grace 让 Frank 看她的书面解决方案。Frank 将其抄到笔记本上，并根据副本撰写并提交作业，注明感谢 Grace。这是否违反课程政策？

是。Frank直接抄袭了Grace的书面答案，属于抄袭。

\item \textbf{题目：} Heidi 使用 $\LaTeX$ 完成了作业。她的朋友 Irene 在一个作业问题上花了几个小时，向 Heidi 寻求帮助。Heidi 将她的 PDF 解决方案发送给 Irene，Irene 据此撰写自己的解决方案并引用了 Heidi。这是否违反课程政策？

是。Irene根据Heidi的PDF直接写作业，属于抄袭。

\item \textbf{题目：} Joe 在作业解决方案正式发布前找到了它们，每次遇到困难时，他都会查看解决方案获取提示。然后他在提交中引用了这些解决方案。这是否违反课程政策？

是。Joe提前查阅了正式答案，属于学术不诚信。
\end{qparts}

\newpage
\section*{3. 使用 Ed}
\begin{qparts}
\item \textbf{题目：} 阅读课程政策中的 Ed 礼仪部分，说明以下假设的学生问题有什么问题："有人能向我解释 Theorem XYZ 的证明吗？"（假设 Theorem XYZ 是一个复杂的概念。）

问题太宽泛，未具体指出不懂的地方，建议提出更具体的问题。

\item \textbf{题目：} 每周帖子何时发布？它们是必须阅读的吗？

每周帖子在每周开始时发布，必须阅读。

\item \textbf{题目：} 如果你有与课程内容不直接相关的问题或担忧，应该向哪里提出？

应在Ed的"General"或"Other"板块提出。
\end{qparts}

\newpage
\section*{4. 学术诚信}
\textbf{题目：} 请手写或打印以下承诺，并签名。

我承诺遵守大学的荣誉准则：以诚实、诚信和尊重他人的方式行事，包括尊重他人的工作。通过签名，我保证提交的所有书面作业将使用我自己的语言，我将承认收到的任何合作或帮助，并且在任何考试中我既不给予也不接受帮助。

签名：赵俊杰

\newpage
\section*{5. 命题练习}
\begin{qparts}
\item \textbf{题目：} 对于每个实数 $k$，方程 $x^3 = k$ 存在唯一实数解。

命题逻辑表达：$\forall k \in \mathbb{R},\ \exists! x \in \mathbb{R},\ x^3 = k$

\item \textbf{题目：} 如果 $p$ 是素数，那么对于任意两个自然数 $a$ 和 $b$，如果 $p$ 不整除 $a$ 且 $p$ 整除 $a b$，那么 $p$ 整除 $b$。

命题逻辑表达：$\forall p \in \mathbb{N},\ P(p) \implies (\forall a, b \in \mathbb{N},\ (p \nmid a \wedge p \mid ab) \implies p \mid b)$

\item \textbf{题目：} $(\forall x, y \in \mathbb{R})[(x y = 0) \Longrightarrow ((x = 0) \vee (y = 0))]$

中文翻译：对于所有实数 $x$ 和 $y$，如果 $x y = 0$，那么 $x = 0$ 或 $y = 0$。

\item \textbf{题目：} $\neg ((\exists y \in \mathbb{N})[(\forall x \in \mathbb{N})[(x > y) \Longrightarrow ((y \mid x) \vee P(x))]])$

中文翻译：不存在这样的自然数 $y$，使得对所有自然数 $x$，如果 $x > y$，那么 $y$ 整除 $x$ 或 $x$ 是素数。
\end{qparts}

\end{document} 